# Pholcus [![GitHub release](https://img.shields.io/github/release/henrylee2cn/pholcus.svg?style=flat-square)](https://gitlab.com/golibs/crawler/releases) [![report card](https://goreportcard.com/badge/gitlab.com/golibs/crawler?style=flat-square)](http://goreportcard.com/report/henrylee2cn/pholcus) [![github issues](https://img.shields.io/github/issues/henrylee2cn/pholcus.svg?style=flat-square)](https://gitlab.com/golibs/crawler/issues?q=is%3Aopen+is%3Aissue) [![github closed issues](https://img.shields.io/github/issues-closed-raw/henrylee2cn/pholcus.svg?style=flat-square)](https://gitlab.com/golibs/crawler/issues?q=is%3Aissue+is%3Aclosed) [![GoDoc](https://img.shields.io/badge/godoc-reference-blue.svg?style=flat-square)](http://godoc.org/gitlab.com/golibs/crawler) [![view Go大数据](https://img.shields.io/badge/官方QQ群-Go大数据(42731170)-27a5ea.svg?style=flat-square)](http://jq.qq.com/?_wv=1027&k=XnGGnc)

Pholcus（幽灵蛛）是一款纯Go语言编写的支持分布式的高并发、重量级爬虫软件，定位于互联网数据采集，为具备一定Go或JS编程基础的人提供一个只需关注规则定制的功能强大的爬虫工具。

它支持单机、服务端、客户端三种运行模式，拥有Web、GUI、命令行三种操作界面；规则简单灵活、批量任务并发、输出方式丰富（mysql/mongodb/kafka/csv/excel等）、有大量Demo共享；另外它还支持横纵向两种抓取模式，支持模拟登录和任务暂停、取消等一系列高级功能。

![image](https://gitlab.com/golibs/crawler/raw/master/doc/icon.png)


# 爬虫原理

![image](https://gitlab.com/golibs/crawler/raw/master/doc/module.png)

&nbsp;

![image](https://gitlab.com/golibs/crawler/raw/master/doc/project.png)

&nbsp;

![image](https://gitlab.com/golibs/crawler/raw/master/doc/distribute.png)


# 框架特点
 1. 为具备一定Go或JS编程基础的用户提供只需关注规则定制、功能完备的重量级爬虫工具；

 2. 支持单机、服务端、客户端三种运行模式；
 
 3. GUI(Windows)、Web、Cmd 三种操作界面，可通过参数控制打开方式；
 
 4. 支持状态控制，如暂停、恢复、停止等；
 
 5. 可控制采集量；

 6. 可控制并发协程数；

 7. 支持多采集任务并发执行；

 8. 支持代理IP列表，可控制更换频率；

 9. 支持采集过程随机停歇，模拟人工行为；

 10. 根据规则需求，提供自定义配置输入接口

 11. 有mysql、mongodb、kafka、csv、excel、原文件下载共五种输出方式；

 12. 支持分批输出，且每批数量可控；

 13. 支持静态Go和动态JS两种采集规则，支持横纵向两种抓取模式，且有大量Demo；

 14. 持久化成功记录，便于自动去重；

 15. 序列化Failed request，支持反序列化自动重载处理；

 16. 采用surfer高并发下载器，支持 GET/POST/HEAD 方法及 http/https 协议，同时支持固定UserAgent自动保存cookie与随机大量UserAgent禁用cookie两种模式，高度模拟浏览器行为，可实现模拟登录等功能；

 17. 服务器/客户端模式采用Teleport高并发SocketAPI框架，全双工长连接通信，内部数据传输格式为JSON。
 

&nbsp;

# Go版本要求

≥Go1.6

&nbsp;

# 下载安装

```
go get -u -v gitlab.com/golibs/crawler
```

备注：Pholcus公开维护的spider规则库地址 <https://gitlab.com/golibs/crawler/example>

&nbsp;

# 创建项目

```
package main

import (
    "gitlab.com/golibs/crawler/exec"
    _ "gitlab.com/golibs/crawler/example" // 此为公开维护的spider规则库
    // _ "pholcus_lib_pte" // 同样你也可以自由添加自己的规则库
)

func main() {
    // 设置运行时默认操作界面，并开始运行
    // 运行软件前，可设置 -a_ui 参数为"web"、"gui"或"cmd"，指定本次运行的操作界面
    // 其中"gui"仅支持Windows系统
    exec.DefaultRun("web")
}
```
&nbsp;

# 编译运行
正常编译方法
```
cd {{replace your gopath}}/src/gitlab.com/golibs/crawler
go install 或者 go build
```
Windows下隐藏cmd窗口的编译方法
```
cd {{replace your gopath}}/src/gitlab.com/golibs/crawler
go install -ldflags="-H windowsgui" 或者 go build -ldflags="-H windowsgui"
```
查看可选参数: 
```
pholcus -h
```
![image](https://gitlab.com/golibs/crawler/raw/master/doc/help.jpg)

&nbsp;

> *<font size="2">Web版操作界面截图如下：*

![image](https://gitlab.com/golibs/crawler/raw/master/doc/webshow_1.jpg)

&nbsp;

> *<font size="2">GUI版操作界面之模式选择界面截图如下*

![image](https://gitlab.com/golibs/crawler/raw/master/doc/guishow_0.jpg)

&nbsp;

> *<font size="2">Cmd版运行参数设置示例如下*

```
$ pholcus -_ui=cmd -a_mode=0 -c_spider=3,8 -a_outtype=csv -a_thread=20 -a_dockercap=5000 -a_pause=300
-a_proxyminute=0 -a_keyins="<pholcus><golang>" -a_limit=10 -a_success=true -a_failure=true
```

&nbsp;

*注意：*Mac下如使用代理IP功能，请务必获取root用户权限，否则无法通过`ping`获取可以代理！

&nbsp;

# 运行时目录文件

```
├─pholcus 软件
│
├─pholcus_pkg 运行时文件目录
│  ├─config.ini 配置文件
│  │
│  ├─proxy.lib 代理IP列表文件
│  │
│  ├─spiders Dynamic rules目录
│  │  └─xxx.pholcus.html Dynamic rules文件
│  │
│  ├─phantomjs 程序文件
│  │
│  ├─text_out 文本数据文件输出目录
│  │
│  ├─file_out 文件结果输出目录
│  │
│  ├─logs 日志目录
│  │
│  ├─history 历史记录目录
│  │
└─└─cache 临时缓存目录
```

&nbsp;

# Dynamic rules示例

特点：动态加载规则，无需重新编译软件，书写简单，添加自由，适用于轻量级的采集项目。
<br/>
xxx.pholcus.html
```
<Spider>
    <Name> HTML Dynamic rules示例</Name>
    <Description> HTML Dynamic rules示例 [Auto Page] [http://xxx.xxx.xxx]</Description>
    <Pausetime>300</Pausetime>
    <EnableLimit>false</EnableLimit>
    <EnableCookie>true</EnableCookie>
    <EnableKeyin>false</EnableKeyin>
    <NotDefaultField>false</NotDefaultField>
    <Namespace>
        <Script></Script>
    </Namespace>
    <SubNamespace>
        <Script></Script>
    </SubNamespace>
    <Root>
        <Script param="ctx">
        console.log("Root");
        ctx.JsAddQueue({
            Url: "http://xxx.xxx.xxx",
            Rule: "登录页"
        });
        </Script>
    </Root>
    <Rule name="登录页">
        <AidFunc>
            <Script param="ctx,aid">
            </Script>
        </AidFunc>
        <ParseFunc>
            <Script param="ctx">
            console.log(ctx.GetRuleName());
            ctx.JsAddQueue({
                Url: "http://xxx.xxx.xxx",
                Rule: "登录后",
                Method: "POST",
                PostData: "username=44444444@qq.com&amp;password=44444444&amp;login_btn=login_btn&amp;submit=login_btn"
            });
            </Script>
        </ParseFunc>
    </Rule>
    <Rule name="登录后">
        <ParseFunc>
            <Script param="ctx">
            console.log(ctx.GetRuleName());
            ctx.Output({
                "全部": ctx.GetText()
            });
            ctx.JsAddQueue({
                Url: "http://accounts.xxx.xxx/member",
                Rule: "个人中心",
                Header: {
                    "Referer": [ctx.GetUrl()]
                }
            });
            </Script>
        </ParseFunc>
    </Rule>
    <Rule name="个人中心">
        <ParseFunc>
            <Script param="ctx">
            console.log("个人中心: " + ctx.GetRuleName());
            ctx.Output({
                "全部": ctx.GetText()
            });
            </Script>
        </ParseFunc>
    </Rule>
</Spider>
```

# 静态规则示例

特点：随软件一同编译，定制性更强，效率更高，适用于重量级的采集项目。
<br/>
xxx.go

```
func init() {
    Spider{
        Name:        "静态规则示例",
        Description: "静态规则示例 [Auto Page] [http://xxx.xxx.xxx]",
        // Pausetime: 300,
        // Limit:   LIMIT,
        // Keyin:   KEYIN,
        EnableCookie:    true,
        NotDefaultField: false,
        Namespace:       nil,
        SubNamespace:    nil,
        RuleTree: &RuleTree{
            Root: func(ctx *Context) {
                ctx.AddQueue(&request.Request{Url: "http://xxx.xxx.xxx", Rule: "登录页"})
            },
            Trunk: map[string]*Rule{
                "登录页": {
                    ParseFunc: func(ctx *Context) {
                        ctx.AddQueue(&request.Request{
                            Url:      "http://xxx.xxx.xxx",
                            Rule:     "登录后",
                            Method:   "POST",
                            PostData: "username=123456@qq.com&password=123456&login_btn=login_btn&submit=login_btn",
                        })
                    },
                },
                "登录后": {
                    ParseFunc: func(ctx *Context) {
                        ctx.Output(map[string]interface{}{
                            "全部": ctx.GetText(),
                        })
                        ctx.AddQueue(&request.Request{
                            Url:    "http://accounts.xxx.xxx/member",
                            Rule:   "个人中心",
                            Header: http.Header{"Referer": []string{ctx.GetUrl()}},
                        })
                    },
                },
                "个人中心": {
                    ParseFunc: func(ctx *Context) {
                        ctx.Output(map[string]interface{}{
                            "全部": ctx.GetText(),
                        })
                    },
                },
            },
        },
    }.Register()
}
```

&nbsp;

# 代理IP

- 代理IP写在`/pholcus_pkg/proxy.lib`文件，格式如下，一行一个IP：

```
http://183.141.168.95:3128
https://60.13.146.92:8088
http://59.59.4.22:8090
https://180.119.78.78:8090
https://222.178.56.73:8118
http://115.228.57.254:3128
http://49.84.106.160:9000
```

- 在操作界面选择“代理IP更换频率”或命令行设置`-a_proxyminute`参数，进行使用

- *注意：*Mac下如使用代理IP功能，请务必获取root用户权限，否则无法通过ping获取可以代理！

&nbsp;

# FAQ

请求队列中，重复的URL是否会自动去重？
```
url默认情况下是去重的，但是可以通过设置Request.Reloadable=true忽略重复。
```

URL指向的页面内容若有更新，框架是否有判断的机制？
```
url页面内容的更新，框架无法直接支持判断，但是用户可以自己在规则中自定义支持。
```

请求成功是依据web头的状态码判断？
```
不是判断状态，而是判断服务器有无响应流返回。即，404页面同样属于成功。
```

请求失败后的重新请求机制？
```
每个url尝试下载指定次数之后，若依然失败，则将该请求追加到一个类似defer性质的特殊队列中。  
在当前任务正常结束后，将自动添加至下载队列，再次进行下载。如果依然有没下载成功的，则保存至失败历史记录。  
当下次执行该条爬虫规则时，可通过选择继承历史失败记录，把这些Failed request自动加入defer性质的特殊队列……（后面是重复步骤）
```

&nbsp;

# 第三方依赖包

```
"github.com/henrylee2cn/teleport"
"golang.org/x/net/html/charset"
"gopkg.in/mgo.v2"
"github.com/robertkrimen/otto"
"github.com/Shopify/sarama"
"github.com/go-sql-driver/mysql"
"github.com/lxn/walk"
"github.com/elazarl/go-bindata-assetfs"
"gitlab.com/golibs/crawler/example" // 此为公开维护的spider规则库
```
> *<font size="2">（在此感谢以上开源项目的支持！）</font>*

# 开源协议

Pholcus（幽灵蛛）项目采用商业应用友好的[Apache License v2](https://gitlab.com/golibs/crawler/raw/master/LICENSE).发布
